---
title: "3. Text, shell a regulární výrazy"
weight: 1
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: true
---

# Zpracování textu v shellu a regulární výrazy

## Domácí příprava
Nastudujte [použití regulárních výrazů a nástroje pro zpracování textu](regex)
(alespoň zběžně `grep`, `sed` a `tr`).

# Zadání úlohy
Vytvořte skript v jazyce Bash podle následujících požadavků:

- bude uložen v souboru s příponou `.sh`.

- jeho funkce bude určena následujícími přepínači:

  - `-h` vypíše stručnou nápovědu a ukončí skript. Nápovědu můžete
    vypsat na standardní nebo chybový výstup.

  - `-a` vypíše na standardní výstup všechny soubory PDF z aktuálního
    adresáře. Poznáte je podle přípony .pdf; na velikosti písmen
    nezáleží. Každý soubor bude na samostatném řádku, řazení podle
    abecedy.

  - `-b` přečte text ze standardního vstupu a vypíše na standardní
    výstup všechny řádky začínající číslem, bez tohoto čísla. Uvažujte
    pouze celá čísla v dekadickém zápisu, která můžou začínat
    znaménkem `+` či `-`. Případné desetinné tečky/čárky už jsou
    součástí dalšího textu a budou vypsány.

	Nápověda: Použijte nástroj `sed`.

  - `-c` přečte text ze standardního vstupu a najde v něm všechny
    věty. Ty pak vypíše na standardní výstup každou na nový řádek. Za
    větu považujte nejdelší textový řetězec mezi velkým písmenem a
    znakem ukončujícím větu (.!?), který neobsahuje další znak
    ukončující větu. Věty typu "Král Karel I. Veliký se narodil 2.
    dubna." nebudou součástí testovacích skriptů. Bude-li věta
    rozdělena na více řádků, skript nahradí znak konce řádku mezerou
    (nápověda: použijte nástroj `tr`).

  - `-d <prefix>` (nepovinné) přečte zdrojový kód jazyka C ze
    standardního vstupu a provede změnu názvů souborů v direktivě
    `#include` ve všech souborech tak, že `<prefix>` přidá na začátek
    názvu souboru. Uvažujte obě varianty direktivy `#include` – jak
    pro soubory z aktuálního adresáře (`"foo.h"`) tak pro systémové
    knihovny (`<foo.h>`). Například pro `-d lib/`, bude `#include
    "foo.h"` změněno na `#include "lib/foo.h"`. Změny se provedou i
    uvnitř komentářů a řetězců.

- Pokud není zadaný platný přepínač, skript vypíše nápovědu a skončí s
  návratovým kódem 1, v ostatních případech skončí s návratovým kódem
  0.

- V případě zadání více platných přepínačů, skript vykoná funkci podle
  prvního z nich.

# Materiály
- [Základy regulárních výrazů](regex)

# Domácí příprava na další cvičení
Předpokládáme, že máte základní znalosti jazyka C a víte, jak funguje překlad
ze zdrojových kódů jazyka C do binární spustitelné aplikace (v obecném případě,
kdy je zdrojových souborů více).

Dále byste měli mít alespoň minimální povědomí o použití překladače `gcc` a
jeho [základních parametrech][gcc].

Nastudujte si použití nástroje `make` pro překlad programu v jazyku C/C++:
[make][].

[gcc]: ../lab4/gcc
[make]: ../lab4/make
